%@P:exocorcp
%@metapost:6symetrieexo58.mp
%@Auteur:Alain MASCRET, Collège La Champagne, Gevrey-Chambertin\par
\textbf{1\iere\ construction :} Sur le graphique ci-dessous, place les points
    \[\Eqalign{
      A(4;12)&&B(4;9)&&C(8;9)&&D(5;5)&&E(6;1)\cr
      F(0;2)&&G(2;8)&&H(2;9)&&I(1,5;9)&&J(2;10)\cr
    }\]
  puis trace ensuite les triangles $ABJ$, $BCD$, le quadrilatère
    $BEFG$ et le pentagone $GHIJB$.
\[\includegraphics{6symetrieexo58-1}\]
\textbf{1\iere\ transformation :} Les points ci-dessus sont définis par des coordonnées que l'on note $(x;y)$. On définit des nouveaux points $A_1$; $B_1$\ldots\ de la façon suivante :
      \[\Eqalign{
        A&\left\{\begin{array}{l}
            x\\
            y\\
            \end{array}\right.&&\mbox{alors}&A_1&\left\{\begin{array}{l}
              x_1=2\times x\\
              y_1=y\\
              \end{array}
              \right.\cr
      }\]
      Recopier et compléter le tableau suivant. Placer ces nouveaux points sur le graphique numéroté \ding{172}.
      \begin{center}
        \tabcolsep0pt
        \begin{tabular}{|l|*{10}{c|}}
          \hline
          Point&A&B&C&D&E&F&G&H&I&J\\
          \hline
          $(x;y)$&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}&\phantom{$(x;y)$}\\
          \hline
          $(x_1;y_1)$&&&&&&&&&&\\
          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
\[\includegraphics{6symetrieexo58-2}\]
\textbf{2\ieme\ transformation : } Toujours par rapport aux points $A$, $B$\ldots\ on définit des nouveaux points $A_2$; $B_2$\ldots\ par :
      \[\Eqalign{
        A&\left\{\begin{array}{l}
            x\\
            y\\
            \end{array}\right.&&\mbox{alors}&A_2&\left\{\begin{array}{l}
              x_2=y+3\\
              y_2=x+7\\
              \end{array}
              \right.\cr
      }\]
      Déterminer et placer ces nouveaux points sur le graphique \ding{173}.
\[\includegraphics{6symetrieexo58-3}\]
\textbf{3\ieme\ transformation : } Toujours par rapport aux points $A$, $B$,\ldots\ on définit des nouveaux points $A_3$; $B_3$\ldots\ par :
      \[\Eqalign{
        A&\left\{\begin{array}{l}
            x\\
            y\\
            \end{array}\right.&&\mbox{alors}&A_3&\left\{\begin{array}{l}
              x_3=x\times x\div4\\
              y_3=y\times y\div4\\
              \end{array}
              \right.\cr
      }\]
      Déterminer et placer ces nouveaux points sur le graphique \ding{174}.
\[\includegraphics{6symetrieexo58-4}\]